\chapter{Conclusões} \label{sec-conclusoes}

Neste documento apresentamos o projeto WebP2P, uma solução para a indisponibilidade temporária de conteúdo dos servidores web. Além de nossa solução, apresentamos também o simulador construído durante o período das disciplinas Projeto 1 e Projeto 2.

Como já foi descrito, no início do projeto decidimos implementar um simulador que reproduzisse os cenários desejados. Por esta razão, os nossos conhecimentos em simulação, interpretação e avaliação de dados tiveram que ser aprimorados. De fato, a execução do projeto contribuiu muito para o nosso aprendizado em técnicas de simulação.

Além dos conhecimentos em simulações, tivemos contato com várias tecnologias que ainda não conhecíamos. Algumas dessas foram de fato utilizadas, outras não. No entanto, este aprendizado nos fez aumentar o censo crítico para avaliar se uma tecnologia é adequada ou não para o problema abordado.

A parte crítica do projeto se deu no sentido de como validar o simulador feito pela equipe. A pouca experiência que detinhamos no começo do projeto fez com que tomássemos a decisão errada ao escolher implementar um simulador próprio sem saber como iríamos validá-lo. Neste aspecto, o professor Marco nos orientou nas tomadas de decisões e de quais estratégias seguir para que o trabalho fosse efetuado de maneira satisfatória.

O nosso cliente, que por muitas vezes fez papel de orientador devido à natureza do projeto, aparenta estar satisfeito com o trabalho desenvolvido. As discussões feitas durante o períodos de reuniões com Marco foram, em sua maioria, sessões de orientação no sentido de como efetuar a pesquisa. Acreditamos que a sua satisfação, além de ver a nossa solução implementada, está em ver o nosso crescimento como pesquisadores.

Por fim, ao se tratar de um trabalho mais relacionado à pesquisa que ao desenvolvimento, algumas atividades do processo de desenvolvimento foram postas em segundo plano. As mudanças constantes de estratégias foram responsáveis por este fator. No nosso trabalho de pesquisa, as abordagens mudavam constantemente, por isso, adequar o processo de pesquisa a uma metodologia onde o planejamento de tarefas é bem definido com considerável antecedência mostrou-se inviável.