\chapter{Contexto}

\section{Pessoas e Processos}

A proposta do WebP2P abrange tanto a área de desenvolvimento como a de pesquisa. Com isto, foi necessário usar um processo que acomodasse as duas áreas. Para gerência e desenvolvimento do andamento do projeto, uma adaptação do Extreme Programming (XP) foi usada.

O projeto foi desenvolvido com a supervisão do professor Marco Aurélio Spohn. A equipe de pesquisa e desenvolvimento é composta por três alunos de graduação. Nas etapas de desenvolvimento estes alunos alternavam-se entre três papéis: Gerente, Programador e Testador. Nas etapas de pesquisa os integrantes usavam o ciclo de busca, revisão e leitura para fazer levantamentos bibliográficos. No final de uma semana, os integrantes se reuniam para discutir os trabalhos revisados.

Durante as disciplinas de Projeto 1 e 2 foram desenvolvidos um simulador e o protótipo do sistema respectivamente. Devido ao fato da equipe ser pequena e de que o desenvolvimento do simulador estava sendo continuado em paralelo, a programação em pares nem sempre foi possível de ser realizada.

O papel do professor foi o de guiar os alunos no processo de pesquisa, indicando os melhores caminhos a serem seguidos durante a revisão bibliográfica. A avaliação dos resultados e a indicação acerca da relevância destes, considerando os requisitos de um trabalho científico, foi a principal contribuição durante as etapas de desenvolvimento.

\section{Ambiente de Desenvolvimento}

O ambiente de trabalho foi o Laboratório de Sistemas Distribuídos (LSD) do Departamento de Sistemas e Computação (DSC) da Universidade Federal de Campina Grande (UFCG). O laboratório foi fundado em 1996, pelos professores Francisco Brasileiro e Walfredo Cirne. Atualmente o laboratório está sendo coordenado pelo professor Francisco Brasileiro.

Dentro do laboratório, a pesquisa feita se concentra em Grids Computacionais, Sistemas Peer-to-Peer, Tolerância a Falhas e Desenvolvimento de Software Distribuído. O foco principal de desenvolvimento gira em torno dos softwares OurGrid \cite{og-site} e OurBackup \cite{ob-site}. O LSD conta com a parceria de empresas (Hewlett Packard e a Petrobrás), agências financiadoras (CNPq, CAPES e FINEP), bem como projetos financiados através dos benefícios da Lei de Informática.

Como o principal trabalho feito no laboratório envolve sistemas distribuídos, os integrantes da equipe tiveram a oportunidade de interagir com pessoas que estudam e desenvolvem estes sistemas. Com esta interação, os membros da equipe tiveram a oportunidade de discutir os problemas enfretados durante o desenvolvimento do projeto.

\section{Ambiente de Execução}

Foi defindo que, ao ser concluído, o WebP2P poderia ser avaliado de duas maneiras. A primeira delas é o levantamento de uma pequena comunidade de testes no Laboratório de Sistemas Distribuídos. Esta avaliação serve para garantir a corretude do sistema, visto que o mesmo estará em execução e sendo submetido a diversos tipos de cargas controladas pelos desenvolvedores.

A segunda forma de avaliar o projeto seria fazer uso do ambiente PlanetLab\footnote{PlanetLab é um laboratório virtual composto de centenas de máquinas na Internet. Para mais informações acesse http://www.planet-lab.org.}. Com o uso de um ambiente de testes distribuídos de escala global, problemas que geralmente não aparecem em um ambiente controloado, como o de performance, seriam expostos.

Ao decorrer das disciplinas Projeto 1 e 2, somente a primeira forma de avaliação foi realizada. Além disso, este documento apresentará apenas os resultados parciais, uma vez que ele foi escrito antes da coleta dos resultados finais. O principal foco da equipe é o desenvolvimento e a verificação da corretude do sistema. Somente após essa verificação e antes de colocar o sistema em produção é que o segundo tipo de testes seriam feitos.