\chapter{Introdução}
Desde o surgimento da Internet, a disponibilização de conteúdo vem sendo utilizada em grande escala, tornando-a cada vez mais popular. Essa popularidade é diretamente responsável pela enorme procura por informações pelos usuários, o que aumenta o número de acessos aos provedores de conteúdo. A maioria das soluções existentes que disponibilizam conteúdo (páginas web) são centralizadas e acabam sendo o gargalo em momentos em que o número de acessos é elevado. Soluções como o Apache (http://httpd.apache.org) e o AOLServer (http://www.aolserver.com) não são facilmente configuráveis por usuários domésticos e algumas outras da mesma natureza são pagas. Em compensação, estes usuários podem usar serviços como o GooglePages (http://pages.google.com) que lhes oferecem espaço para armazenamento na web gratuitamente. O uso de serviços como o GooglePages torna-se indesejável quando se precisa de um sistema web por trás do conteúdo, também existe o problema da privacidade, o usuário está sujeito às condições dos termos de uso da Google.

Soluções que disponibilizam conteúdo em um único servidor não são escaláveis. Um exemplo deste cenário é o servidor responsável por disponibilizar o conteúdo do resultado de um concurso. O número de acessos no momento da divulgação atinge um estado no qual o site não suporta todas as requisições, tornando o conteúdo indisponível no momento. Isso traz problemas tanto para os usuários, que não conseguem acessar o conteúdo, como também para o administrador, que pode vir a sofrer prejuízos financeiros e/ou reputacionais. A indisponibilidade do conteúdo normalmente ocorre em decorrência do grande número de acessos a um único servidor. Algumas empresas adotam a compra de várias máquinas para resolver o problema de indisponibilidade. Essas máquinas respondem por um mesmo endereço, balanceando assim a carga (número de acessos ao servidor). No entanto, esta solução não é viável para pequenas empresas ou ou instituições que não possuem recursos para investir em máquinas novas.

A necessidade de manter conteúdos disponíveis em momentos de pico é extremamente importante para a credibilidade de um servidor. Provedores de conteúdo web necessitam de mantê-lo disponível o maior tempo possível afim de aumentar o número de que navegam pelo site. Contratos entre servidores e empresas interessadas em disponibilizar conteúdo, por muitas vezes, são feitos levando em consideração o tempo de disponibilidade da informação. Neste cenário, indisponibilidade de acesso ao conteúdo se traduz em prejuízo para o provedor que hospeda a informação, por não ter cumprido o contrato, e para a empresa interessada em disponibilizar a informação, por não ter o seu produto exposto.

Este trabalho tem por objetivo prover uma solução para a indisponibilidade temporária de conteúdo de servidores web. A nossa solução visa balancear a carga dos servidores sobrecarregados fazendo uso de uma rede peer-to-peer de servidores web onde o conteúdo é distribuído entre os peers. Com a replicacão e distribuição do conteúdo, requisições que são enviadas a um servidor sobrecarregado são redirecionadas para outro servidor que contém uma replica do conteúdo requisitado. Desta maneira, o serviço não fica indisponível para o cliente. Além disso, o servidor sobrecarregado tem oportunidade de se restabelecer, uma vez que as requisições que chegam a ele, enquanto está sobrecarregado, são redirecionadas a outros servidores. Denominamos a nossa solução de WebP2P, uma alusão à servidores web e sistemas peer-to-peer.

O WebP2P trata-se de uma solução onde vários servidores cooperam entre si de forma a manter seus conteúdos acessíveis ao usuário. É uma alternativa barata em relação à compra de outras máquinas para balancear a carga que chega ao servidor web. Para o administrador de um servidor web, basta apenas entrar na rede WebP2P para que o seu conteúdo seja replicado entre os outros servidores da rede. Quando for detectado que este servidor está sobrecarregado, o nosso sistema toma as decisões necessárias para redirecionar as requisições do servidor sobrecarregado para outros da rede, tornando o conteúdo requisitado disponível em outro servidor web. O balanceamento de carga é totalmente transparente ao usuário de um navegador.

Apresentamos neste documento uma solução peer-to-peer para a indisponibilidade temporária de conteúdo nos servidores web. No Capítulo~\ref{sec-contexto} apresentaremos as pessoas, o processo e o ambiente de desenvolvimento e execução do projeto. O Capítulo~\ref{sec-teoria} apresenta um levantamento bibliográfico que foi realizado durante as etapas iniciais do projeto. A metodologia é apresentada no Capítulo~\ref{sec-metodologia}. Os resultados parciais do uso do sistema e as conclusões sobre o mesmo são apresentados nos Capítulos~\ref{sec-resultados} e \ref{sec-conclusoes} respectivamente.

% \section{Cronograma}
% 
% Nosso plano de projeto é analisar as solução existentes e propor uma alternativa distribuída para solucionar o problema descrito acima. Nossa solução é baseada na distribuição do conteúdo de um site entre diversos hóspedes em uma rede sobreposta Peer-to-Peer (P2P), assim acreditamos que será possível balancear a banda necessária para um site entre os diversos hóspedes e aumentar a disponibilidade do site. O projeto foi dividido em duas etapas:
% 
% \vspace{1em}
% 
% Na Primeira iremos:
% \begin{enumerate}
% % 	\item Fazer análise experimental das soluções existentes;
% 	\item Levantar problemas das soluções com base na etapa de análise;
% 	\item Gerar um documento com uma arquitetura proposta;
% 	\item Implementar um protótipo inicial da solução distribuída.
% \end{enumerate}
% 
% 
% Na Segunda iremos:
% \begin{enumerate}
% 	\item Concluir implementação da solução distribuída;
% 	\item Fazer uma avaliação da solução proposta;
% 	\item Fazer um comparativo entre as soluções existentes e a solução proposta;
% 	\item Gerar um documento com os resultados obtidos em todas as etapas.
% \end{enumerate}
% 
